[John_William_Waterhouse_A_Mermaid.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:John_William_Waterhouse_A_Mermaid.jpg "fig:John_William_Waterhouse_A_Mermaid.jpg")《人魚
The Mermaid》（1900年）\]\]

**人魚**，一般被認為是傳說的水生[生物](../Page/生物.md "wikilink")，通常人魚的樣貌是上半身或头部為[人](../Page/人.md "wikilink")，下半身是[魚尾](../Page/魚.md "wikilink")，[歐洲傳說中的人魚與](../Page/歐洲.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[日本傳說中的](../Page/日本.md "wikilink")，在外形上和性質上是迥然不同的。

## 中國的人魚

中國最古的博物誌《[山海經](../Page/山海經.md "wikilink")‧海內南經》如此記載著：「伯慮國、離耳國、彫題國、北朐國，皆鬱水南。註：離耳，鎪離其耳分令下垂以為飾，即儋耳也，在朱崖海渚中；彫題，黥涅其面，畫體為鱗采，即[鮫人也](../Page/鮫人.md "wikilink")。」，其中的鮫人外表是人頭魚身，長著四隻腳的魚，後來傳到了日本，成為人魚最原始的形象。山海經裡還有些描述看起來像是形容[山椒魚](../Page/山椒魚.md "wikilink")、[大鯢](../Page/大鯢.md "wikilink")（娃娃魚）、[鰻魚](../Page/鰻魚.md "wikilink")、[鯰魚之類的水中生物](../Page/鯰魚.md "wikilink")，長得像人形，全身披覆著鱗片，感覺上比較接近人和動物的混合體。

在[西漢](../Page/西漢.md "wikilink")[司馬遷所著之](../Page/司馬遷.md "wikilink")《[史記卷六](../Page/史記.md "wikilink")‧[秦始皇](../Page/秦始皇.md "wikilink")[本紀第六](../Page/本紀.md "wikilink")》中，有關於「人魚」的記載，其中提到：

「[始皇初即位](../Page/始皇.md "wikilink")，穿治[酈山](../Page/酈山.md "wikilink")，及并天下，天下徒送詣七十餘萬人，穿三泉，下銅而致槨，宮觀百官奇器珍怪徙臧滿之。令匠作機弩矢，有所穿近者輒射之。以[水銀為百川江河大海](../Page/水銀.md "wikilink")，機相灌輸，上具天文，下具地理。以人魚膏為燭，度不滅者久之。」

在《[搜神记](../Page/搜神记.md "wikilink")》与《[博物志](../Page/博物志.md "wikilink")》里有记载[南海鲛人](../Page/南海鲛人.md "wikilink")。

在《[太平广记](../Page/太平广记.md "wikilink")》中，也有人魚的記載：“海人鱼，东海有之，大者长五六尺，状如人，眉目、口鼻、手爪、头皆为美丽女子，无不具足。皮肉白如玉，无鳞，有细毛，五色轻软，长一二寸。髮如马尾，长五六尺。阴形与丈夫女子无异，临海鳏寡多取得，养之于池沼。交合之际，与人无异，亦不伤人。”

[劉宋時](../Page/劉宋.md "wikilink")[裴駰所著之](../Page/裴駰.md "wikilink")《[史记集解](../Page/史记集解.md "wikilink")》引述自古對於「人魚」的解釋為：
「徐廣曰：『人魚似□，四腳。』正義廣志云：『魚聲如小兒啼，有四足，形如[鱧](../Page/鱧.md "wikilink")，可以治牛，出[伊水](../Page/伊水.md "wikilink")。』異物志云：『人魚似人形，長尺餘。不堪食。皮利於鮫魚，鋸材木入。項上有小穿，氣從中出。[秦始皇冢中以人魚膏為燭](../Page/秦始皇.md "wikilink")，即此魚也。出[東海中](../Page/東海.md "wikilink")，今台州有之。』按：今帝王用漆燈冢中，則火不滅。」

（按：□為古籍漏字。）

及至清朝，[李調元在](../Page/李調元.md "wikilink")《[南越筆記](../Page/s:南越筆記.md "wikilink")》怪魚一條中說：「大風雨時，有海怪被髮紅面，乘魚而往來。乘魚者亦魚也，謂之人魚。人魚雄者為海和尚，雌者為海女，能為舶祟。火長有祝云：『毋逢海女，毋見人魚。』人魚之種族有盧亭者，新安大魚山與南亭竹沒老萬山多有之。其長如人，有牝牡，毛髮焦黃而短，眼睛亦黃，面黧黑，尾長寸許，見人則驚怖入水。往往隨波飄至，人以為怪，競逐之。有得其牝者，與之淫，不能言語，惟笑而已。久之，能著衣，食五穀。攜至大魚山，仍沒入水，蓋人魚之無害於人者。人魚長六七尺，體髮牝牡亦人，惟背有短鬛微紅，知其為魚。間出沙汭，能媚人。舶行遇者，必作法禳厭。海和尚多人首鱉身，足差長，無甲，亦怪事也。」

## 西洋的人魚

[John_Collier_-_The_Land_Baby.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:John_Collier_-_The_Land_Baby.jpg "fig:John_Collier_-_The_Land_Baby.jpg")
[Syrenka_Warszawska.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Syrenka_Warszawska.jpg "fig:Syrenka_Warszawska.jpg")的[人魚雕像](../Page/華沙美人魚雕像_\(老城區\).md "wikilink")\]\]
她經常會在天色昏暗不明的時候出現在[萊茵河畔](../Page/萊茵河.md "wikilink")，用她冷豔淒美的外表以及哀怨動人的歌聲，迷惑過往的船夫，使其分心而失去方向，最後沉入河底。以[安徒生童話中的](../Page/安徒生.md "wikilink")《[美人魚](../Page/美人魚_\(童話\).md "wikilink")》最膾炙人口。

西洋傳說、童話中的人魚以上半身是人（多為女性）、下半身是魚的身體為基本的形態。有人認為當時的人們很可能看錯了，把現今生存於海洋的[哺乳類動物](../Page/哺乳類.md "wikilink")[儒艮和](../Page/儒艮.md "wikilink")[海牛看成了](../Page/海牛.md "wikilink")[怪物](../Page/怪物.md "wikilink")，因此廣為流傳，但這種說法並沒有事實根據。不過在藝術、文學或繪畫上，作為一種隱喻的象徵物。人魚多半用來象徵不幸的事，如[安徒生童話中的美人魚](../Page/安徒生童話.md "wikilink")。大部分的文學作品當中，人魚的下場都很淒慘，最後都得不到幸福。附帶一提，雖然今天大家所熟悉的人魚雕塑，下半身只有一條尾鰭，但古老的西方繪畫或璧飾上，不少人魚都是兩條尾鰭，也許是因為比較方便畫面的對稱而生。

在[波蘭首都](../Page/波蘭.md "wikilink")[華沙](../Page/華沙.md "wikilink")，人魚是當地的象徵，人魚同時也是華沙的守護神。從16世紀開始，人魚就出現在華沙的盾徽上，市內也能看見許多與美人魚相關的事物，[華沙老城廣場即有一座](../Page/老城集市广场_\(华沙\).md "wikilink")[人魚雕像](../Page/華沙美人魚雕像_\(老城區\).md "wikilink")。

## 日本的人魚

### 記載

[推古天皇](../Page/推古天皇.md "wikilink")27年（西元619年），在近[滋賀縣的蒲生川被漁夫捕獲](../Page/滋賀縣.md "wikilink")，[江戶時代也發生過](../Page/江戶時代.md "wikilink")，尤其是寬政十二年（西元1800年），在[大阪西堀附近河川釣起的人魚](../Page/大阪.md "wikilink")，多數人看過後造成轟動。這個人魚，身高一公尺多，發出嬰兒似的哭聲。從這件事來考慮，人魚也是傳說中的幻獸，可算是相當神秘的魚族，當時稱為鯪魚或髮魚。就這點而言，日本人的人魚和西洋傳說中的人魚妖精，無論在形狀上和性質上都迥然不同。其姿態，不見得很美形，不如說是奇形怪狀較多。出現於[若狹灣](../Page/若狹.md "wikilink")、[九州](../Page/九州.md "wikilink")、[四國近海](../Page/四國.md "wikilink")，專挑暴風雨迫近時於海邊現形。

13世紀的《[古今著聞集](../Page/古今著聞集.md "wikilink")》裡頭，寫道「頭部像猿猴，有著像魚一樣細細的牙齒」怎麼看都覺得像是怪獸。前面提到過的《諸國里人談》記載著「有著人類的頭，胸前有著如雞冠一樣紅色的肉褶，下半身是魚的形狀。《古今奇談莠句冊》另有「頭部有像人臉一般，眉毛眼睛俱全，皮膚很白，頭髮是紅色的，紅鰭之間有手，並且指間有蹼，下半身為魚形」這樣詳盡而驚人的記載。

此外，在江戶時代末期，西洋的人魚像輸入日本，研究[荷蘭的學者大槻玄澤所寫的](../Page/荷蘭.md "wikilink")《六物新志》（1786年）附了人魚的圖片，上半人是人類的模樣，長得如美麗的婦人之姿，下半身是魚的形狀，覆有鱗片和魚尾，人魚在一般人心目中的形象終於在此確立，這本書中也記載了人魚骨，可以入藥是貴重的珍品。還有傳出有人發現人魚木乃伊，足見當時的人們已經相信人魚是實存的動物。

到了明治時期，身兼[植物學與](../Page/植物學.md "wikilink")[民俗學者的](../Page/民俗學者.md "wikilink")[南方熊楠](../Page/南方熊楠.md "wikilink")，將「[儒艮](../Page/儒艮.md "wikilink")」以及「[海牛](../Page/海牛.md "wikilink")」等海洋動物的生態陸續寫成了專著發表，因此普遍認為人魚就是從這些海洋動物為基模幻想出來的動物，但是[沖繩地方的人們依然相信人魚真的存在](../Page/沖繩.md "wikilink")，也有人不敢捕捉「儒艮」，以食用「儒艮」的肉為禁忌，因為他們崇拜人魚，若食用人魚的肉，恐會招來噩運。

### 外形和特徵

[SekienNingyo.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SekienNingyo.gif "fig:SekienNingyo.gif")《[今昔百鬼拾遺](../Page/今昔百鬼拾遺.md "wikilink")》中的“人魚”\]\]

日本人對於人魚形象的確立，大約是在江戶時代從西方傳來的。主要是依據[安徒生童話著名的](../Page/安徒生童話.md "wikilink")「[人魚公主](../Page/人魚公主.md "wikilink")」故事中的描述，使後人對於人魚的長相有了明確的印象。在此之前，人魚並沒有明確的記載究竟長得什麼模樣。以前的人，就算是親眼目睹過人魚的出現，也只是口耳相傳，繪聲繪影地描述，少有文字具體地形容。大致來說，人們相信人魚是住在海裡的一種半人半魚的[傳說生物](../Page/傳說生物.md "wikilink")，但是沒有人能斷定究竟看到了什麼，因此與其說人魚，長得像童話中描述那麼漂亮，還不如說是把它當作[妖怪來看待](../Page/妖怪.md "wikilink")。

那麼出現在文獻記載上的人魚，到底長得是什麼模樣呢？七世紀完成的《[日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")》裡，寫著「」（像人一樣的異形之物）。

### 八百比丘尼的傳說

根據《古今著聞集》中記載，人魚肉味美且可食用。然而，在[若狹國](../Page/若狹國.md "wikilink")（今[福井縣](../Page/福井縣.md "wikilink")）流傳著很有名的[八百比丘尼傳說](../Page/八百比丘尼.md "wikilink")，據說她吃了人魚肉而活到八百歲，此外，在[小濱市青井的神明神社](../Page/小濱市.md "wikilink")，也有自[德川幕府時代就開始供奉的八百比丘尼像](../Page/德川幕府.md "wikilink")。

據說在若狹的小濱住著一位叫高橋的男子，某天他捕到一條人魚而且把人魚吃掉了。傳說中的這部分有許多不同的說法，也有人說是高橋是在山上或海上迷路誤闖[異界](../Page/異界.md "wikilink")，回家時帶回人魚肉，覺得既然帶回來了就嘗嘗看吧，不過大家覺得噁心都不敢吃，只有好奇心重的女兒吃了人魚肉。於是高橋的女兒獲得了千年的壽命，最後有感於世事無常，出家為尼在各國旅行，並將200年壽命藉由仙術授給天皇。據說她晚年回到故鄉若狹，住在草庵裡，此時已活了八百歲，最後在山泉旁邊含笑而終；其徒弟[如菱將她葬於泉水邊的大石頭下](../Page/如菱.md "wikilink")，追封師傅為八百比丘尼。

## 類似人魚的傳說生物

和人魚相似的還有[希臘神話中半鳥半人的](../Page/希臘神話.md "wikilink")[海妖賽蓮](../Page/塞壬.md "wikilink")。她總是出現在狂風暴雨的海上，在岸邊唱著淒美動人的歌聲，媚惑往返海上的水手，使他們所駕駛的船，不由自主地駛向岸邊的礁石，撞個粉碎。希臘英雄[奧德修斯在航經該海域時](../Page/奧德修斯.md "wikilink")，接受女巫[喀耳刻的建議](../Page/喀耳刻.md "wikilink")，讓船員緊緊地塞住耳朵，以避免聽到那惑人的歌聲，又將沒有塞住耳朵的自己緊緊綁在船桅上，以免受到蠱惑而發狂。

日本的民間傳說裡，還有一種類似人魚的妖怪，叫做[磯姬](../Page/磯姬.md "wikilink")，下半身為魚形，很像人魚，臉部卻有很大的不同。口裂開至耳朵，有尖銳的牙，而且頭上長著二支像鹿角的東西，是相當可怕的海妖。藏匿在狂風巨浪的海岸邊，一有人靠近，就乘浪襲擊，將人的身體從頭開始扭轉。磯姬是身長約二十至三十公尺多的妖怪，所以一旦被她盯上的话，無論多麼有力道的男人都招架不住。

### 陵魚

《[山海經](../Page/山海經.md "wikilink")》裡有記載[陵魚](../Page/陵魚.md "wikilink")《山海經·海外西經》此諸沃之野……[龍魚陵居在其北](../Page/龍魚.md "wikilink")，狀如狸（鯉）。

這段文字是說某塊肥沃的土地北邊，有一種叫作龍魚的生物，長得像[鯉魚](../Page/鯉魚.md "wikilink")。「陵居」就是可以到陸地上生活的意思，表示這種魚是水陸兩棲的。

《山海經·海內北經》陵魚人面，手足，魚身，在海中。

這裡描述得很詳細，陵魚是半人半魚的姿態，具有人的臉和手腳，和希臘神話下半身是魚尾的人魚不同。

## 美國國家海洋局的發表

2012年，[美國國家海洋局發表聲明指出](../Page/美國國家海洋局.md "wikilink")「沒有證據顯示水生類人動物曾經被發現，至於為何它幾乎進佔所有航海業人士的集體潛意識中？這條問題最好留給史學家、哲學家和人類學家。」並且強調是[神話](../Page/神話.md "wikilink")，僅是存在於[荷馬史詩或](../Page/荷馬史詩.md "wikilink")[澳洲原住民的](../Page/澳洲原住民.md "wikilink")[傳說中](../Page/傳說.md "wikilink")\[1\]。

## 各種作品中的人魚

[072_Ramakien_Murals_(9150815520).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:072_Ramakien_Murals_\(9150815520\).jpg "fig:072_Ramakien_Murals_(9150815520).jpg")和\]\]

### 文學

  - [安徒生童话](../Page/安徒生童话.md "wikilink")《[海的女儿](../Page/美人魚_\(童話\).md "wikilink")》中的美人鱼形象最为人所熟知，小美人鱼为爱牺牲的故事打动了全世界的读者。1912年，[丹麦雕塑家爱德华](../Page/丹麦.md "wikilink")．埃里克森，根据安徒生童话并加上自己的想象力，用紫铜雕塑了“[海姑娘](../Page/美人魚雕像.md "wikilink")”的塑像，置放在哥本哈根港口海滨公园的沙滩上。至今那半鱼半人的“海姑娘”的雕像成为丹麦的象征和骄傲。
  - [曲亭馬琴](../Page/曲亭馬琴.md "wikilink")（1814－1842）所著的長篇歷史奇幻小說《[南總里見八犬傳](../Page/南總里見八犬傳.md "wikilink")》寫到人魚的油脂很有用，至於什麼樣的用途，書中並沒有清楚的描述，不過當時刊行的古本上還繪有人魚上半身的插圖。
  - [谷崎潤一郎的短篇小說](../Page/谷崎潤一郎.md "wikilink")《[人魚嘆息](../Page/人魚嘆息.md "wikilink")》
  - [卡夫卡的短篇小說](../Page/卡夫卡.md "wikilink")《[塞壬的沉默](../Page/塞壬的沉默.md "wikilink")》
  - JM巴里的奇幻小說《[彼得潘](../Page/彼得潘.md "wikilink")》
  - [小川未明的童話作品](../Page/小川未明.md "wikilink")《[紅蠟燭與人魚](../Page/紅蠟燭與人魚.md "wikilink")》
  - [唐娜．喬．娜波莉的](../Page/唐娜．喬．娜波莉.md "wikilink")[奇幻小說](../Page/奇幻小說.md "wikilink")《[海妖悲歌](../Page/海妖悲歌.md "wikilink")》
  - [夢枕獏的](../Page/夢枕獏.md "wikilink")[奇幻小說](../Page/奇幻小說.md "wikilink")《[陰陽師](../Page/陰陽師_\(小說\).md "wikilink")》中的短篇〈[白比丘尼](../Page/白比丘尼.md "wikilink")〉
  - 《[納尼亞傳奇](../Page/納尼亞傳奇.md "wikilink")》系列作品
  - [J.K.羅琳的](../Page/J.K.羅琳.md "wikilink")[奇幻小說](../Page/奇幻小說.md "wikilink")《[哈利波特：火盃的考驗](../Page/哈利波特：火盃的考驗.md "wikilink")》，[霍格華茲學院裡的人魚湖有人魚棲息](../Page/霍格華茲.md "wikilink")。
  - [倪匡的小說](../Page/倪匡.md "wikilink")[衛斯理系列中的](../Page/衛斯理系列.md "wikilink")《[沉船](../Page/沉船_\(小說\).md "wikilink")》，提及兩隻人魚的骨骼，使用[鰓來呼吸](../Page/鰓.md "wikilink")。
  - [莎拉·波特的小說](../Page/莎拉·波特.md "wikilink")《[迷聲人魚](../Page/迷聲人魚.md "wikilink")》系列
  - [Jennifer
    Donnelly的小說](../Page/Jennifer_Donnelly.md "wikilink")《Waterfire
    Saga》系列
  - [尾久山ゆうか的輕小說](../Page/尾久山ゆうか.md "wikilink")《人魚公主的戀愛與8場災難》
  - 《海居少年 人魚秘境》
  - 《魔法師的人魚》
  - 《人魚誘拐計劃》
  - [夏澤川的輕小說](../Page/夏澤川.md "wikilink")《少女騎士の深海人魚輓歌》
  - [琦琦的輕小說](../Page/琦琦.md "wikilink")《人魚上將的婚事》
  - [郭敬明的小說](../Page/郭敬明.md "wikilink")《[幻城](../Page/幻城.md "wikilink")》
  - 《[人魚禾美](../Page/人魚禾美.md "wikilink")》
  - 泰国史诗《[拉玛坚](../Page/拉玛坚.md "wikilink")》
  - 《[SCP](../Page/SCP.md "wikilink")》SCP327

### 电视剧

  - 《[追鱼传奇](../Page/追鱼传奇.md "wikilink")》
  - 《剩餘公主》
  - 《人魚公主的愛情魔法》
  - 《[藍色海洋的傳說](../Page/藍色海洋的傳說.md "wikilink")》

### 動畫与漫畫

  - [迪士尼公司出品的動畫電影](../Page/迪士尼.md "wikilink")《[小美人魚](../Page/小美人魚.md "wikilink")》、《[小美人魚2：重返大海](../Page/小美人魚2：重返大海.md "wikilink")》
  - [華萊士人魚](../Page/華萊士人魚.md "wikilink")（[巖井俊二](../Page/巖井俊二.md "wikilink")）
  - [夢工場的](../Page/夢工場.md "wikilink")《[辛巴達七海傳奇](../Page/辛巴達七海傳奇.md "wikilink")》中引用了[海妖賽蓮的傳說](../Page/塞壬.md "wikilink")
  - 《[瀨戶的花嫁](../Page/瀨戶的花嫁_\(漫畫\).md "wikilink")》敘寫人魚與人類的虛擬黑道校園愛情爆笑故事
  - [PS2電玩](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")[死魂曲及其改編的日本電影](../Page/死魂曲.md "wikilink")《[死魂曲](../Page/死魂曲.md "wikilink")》同時引用海妖賽蓮及八百比丘尼的傳說
  - [高橋留美子的漫畫單行本](../Page/高橋留美子.md "wikilink")《[人魚森林](../Page/人魚森林.md "wikilink")》、《[人魚傷痕](../Page/人魚傷痕.md "wikilink")》
  - 《[真珠美人魚](../Page/真珠美人魚.md "wikilink")》
  - 《[人魚又上鉤](../Page/人魚又上鉤.md "wikilink")》
  - 《[Keroro軍曹](../Page/Keroro軍曹_\(電視動畫\).md "wikilink")》20集
  - 《[神奇寶貝](../Page/神奇寶貝.md "wikilink")》[白海狮](../Page/白海狮.md "wikilink")、[美纳斯是人鱼造型的神奇寶貝](../Page/美纳斯.md "wikilink")，虽然不大像一般概念的人鱼。
  - 《[爆丸](../Page/爆丸.md "wikilink")》水屬性的爆丸『塞壬海妖』
  - 《[崖上的波妞](../Page/崖上的波妞.md "wikilink")》波妞
  - 《[鬼太郎](../Page/鬼太郎.md "wikilink")》
  - 《[靈異教師神眉](../Page/靈異教師神眉.md "wikilink")》速魚
  - 《[咕嚕咕嚕魔法陣](../Page/咕嚕咕嚕魔法陣.md "wikilink")》
  - 《[瀨戶的花嫁](../Page/瀨戶的花嫁.md "wikilink")》
  - 《[海賊王](../Page/海賊王.md "wikilink")》人魚族，能跟魚說話；代表為魚人島篇的人魚公主[白星](../Page/白星.md "wikilink")。
  - 《[恐怖寵物店](../Page/恐怖寵物店.md "wikilink")》
  - 《[GS美神極樂大作戰](../Page/GS美神極樂大作戰.md "wikilink")》
  - 《[夏目友人帳](../Page/夏目友人帳.md "wikilink")》第二季的人魚。
  - 《[蠟筆小新](../Page/蠟筆小新.md "wikilink")》漫畫篇裡的人魚王子。
  - [久保保久的漫畫](../Page/久保保久.md "wikilink")《[召喚惡魔](../Page/召喚惡魔.md "wikilink")》中出現的[惡魔](../Page/惡魔.md "wikilink")[溫蒂妮以](../Page/溫蒂妮.md "wikilink")**人魚**的姿態出現，職司：[嫉妒](../Page/嫉妒.md "wikilink")。
  - 《[多啦A夢](../Page/多啦A夢.md "wikilink")》大電影《[大雄的人魚大海戰](../Page/大雄的人魚大海戰.md "wikilink")》，《[大雄的魔界大冒險](../Page/大雄的魔界大冒險.md "wikilink")》。
  - 《[LEVEL E](../Page/LEVEL_E.md "wikilink")》人魚篇的雙股人魚。
  - 《[逢魔時刻動物園](../Page/逢魔時刻動物園.md "wikilink")》水族館篇的母鮪魚鐵火真紀，人化時是人魚的姿態。
  - 《[伯爵與妖精](../Page/伯爵與妖精.md "wikilink")》裡的人魚王。
  - 《[小紅帽恰恰](../Page/小紅帽恰恰.md "wikilink")》裡的瑪琳/瑪妮。
  - 《[十字架與吸血鬼](../Page/十字架與吸血鬼.md "wikilink")》的一野瀨珠魚。
  - 《[FAIRY TAIL](../Page/FAIRY_TAIL.md "wikilink")》露西的水瓶座星靈阿葵亞是人魚的姿態。
  - 《[聖石小子](../Page/聖石小子.md "wikilink")》莎里亞，人魚型[亞人](../Page/亞人.md "wikilink")。
  - 《[Ben
    10](../Page/Ben_10.md "wikilink")》小班的變身『大钢牙』是人鱼形态的外星人，虽然算不上是美人鱼。
  - 《[名偵探柯南](../Page/名偵探柯南.md "wikilink")》電視動畫第222-224集〈人魚失蹤記〉
  - 《[麵包超人](../Page/麵包超人.md "wikilink")》大電影《[人魚公主的眼淚](../Page/人魚公主的眼淚.md "wikilink")》。
  - 《[六門天外](../Page/六門天外.md "wikilink")》少年人魚聖歌隊，珍珠人魚公主
  - 《[家庭教師HITMAN
    REBORN\!](../Page/家庭教師HITMAN_REBORN!.md "wikilink")》真6弔花，風鈴草/鈴藍（ブルーベル，Bluebell）
  - 《[魔法老師](../Page/魔法老師.md "wikilink")》[大河內晶](../Page/大河內晶.md "wikilink")
  - 《[元氣少女緣結神](../Page/元氣少女緣結神.md "wikilink")》人魚長老羽成（龍和人魚的混血兒）
  - 《[鬼燈的冷徹](../Page/鬼燈的冷徹.md "wikilink")》
  - 《[夏之海的人魚姬](../Page/夏之海的人魚姬.md "wikilink")》
  - 《[秀逗魔導士](../Page/秀逗魔導士.md "wikilink")》
  - 《[魔物娘的同居日常](../Page/魔物娘的同居日常.md "wikilink")》人魚為一個種族，代表角色為梅洛
  - 《[:我家浴室的現況](../Page/:我家浴室的現況.md "wikilink")》若狹
  - 《[幻獸天使](../Page/幻獸天使.md "wikilink")》 魚+幻獸 哈士奇
  - 《[妖怪手錶](../Page/妖怪手錶.md "wikilink")》人魚
  - 《[未曾聽聞海潮之聲](../Page/未曾聽聞海潮之聲.md "wikilink")》女主角 伊薇特
  - 《[莉露莉露妖精](../Page/莉露莉露妖精.md "wikilink")》片中出現人魚妖精
  - 《[妖怪旅館營業中](../Page/妖怪旅館營業中.md "wikilink")》南方前任八葉磯姬（磯男和隱世最後人魚的混血兒）

### 歌曲

*世界上以「人魚」為主題的歌曲繁多，待增加。*

  - [徐若瑄](../Page/徐若瑄.md "wikilink")《美人魚》
  - [林俊傑](../Page/林俊傑.md "wikilink")《美人魚》
  - [南拳媽媽](../Page/南拳媽媽.md "wikilink")《人魚的眼淚》
  - [周杰倫](../Page/周杰倫.md "wikilink")《美人魚》
  - [朱俐靜](../Page/朱俐靜.md "wikilink")《美人魚》
  - [小泉今日子](../Page/小泉今日子.md "wikilink") 《沙灘上的摩登人魚》
  - [徐熙媛](../Page/徐熙媛.md "wikilink") 《泡沫美人魚》
  - [EXO](../Page/EXO.md "wikilink") 《人魚的眼淚》
  - [μ's](../Page/μ's.md "wikilink")《Mermaid festa vol.1》
  - [Gfriend](../Page/Gfriend.md "wikilink") 《Mermaid》

### 電影與遊戲

  - 《[神鬼奇航4：幽靈海](../Page/神鬼奇航4：幽靈海.md "wikilink")》（2011年）
  - 《[聖麒麟傳說](../Page/聖麒麟傳說.md "wikilink")》（）（2007年）
  - 《[人魚公主的愛情魔法](../Page/人魚公主的愛情魔法.md "wikilink")》（2006年）
  - 《[怒海嬌娃](../Page/怒海嬌娃.md "wikilink")》（2003年）
  - 《[人魚傳說](../Page/人魚傳說.md "wikilink")》（）（2002年）
  - 《[終極人魚島](../Page/終極人魚島.md "wikilink")》（2001年）
  - 《[小飛俠彼得潘](../Page/小飛俠彼得潘_\(電影\).md "wikilink")》 （2003年）
  - 《[第六感奇緣之人魚傳說](../Page/第六感奇緣之人魚傳說.md "wikilink")》（1994年）
  - 《[下水道的美人魚](../Page/下水道的美人魚.md "wikilink")》（）（1988年）
  - 《[完美世界](../Page/完美世界.md "wikilink")》（[:人魚傳說](../Page/:人魚傳說.md "wikilink")）（2006年）
  - 《[天堂](../Page/天堂.md "wikilink")》
  - 《[聖女之歌](../Page/聖女之歌.md "wikilink")》
  - 《[新神奇傳說3](../Page/新神奇傳說3.md "wikilink")》西珐
  - 《[魔喚精靈](../Page/魔喚精靈.md "wikilink")》遊戲裡的水屬性精靈瑪姆
  - 《卡巴拉島》
  - 《希望online》
  - 《飄流幻境》
  - 《[美少女夢工廠](../Page/美少女夢工廠.md "wikilink")》第2集、第5集
  - 《[鯉魚精](../Page/鯉魚精.md "wikilink")》
  - 《[美人魚的天堂](../Page/美人魚的天堂.md "wikilink")》
  - 《[美人魚](../Page/美人魚.md "wikilink")》（Splash）
  - 《[藍海美人](../Page/藍海美人.md "wikilink")》
  - 《[人魚奇緣](../Page/人魚奇緣.md "wikilink")》（H2O:Just Add Water）（2006 \~
    2010）
  - 《[人魚帝國](../Page/人魚帝國.md "wikilink")》
  - 《[東方輝針城](../Page/東方輝針城.md "wikilink")》遊戲裡的角色 若鷺姬。
  - 《[人魚沼](../Page/人魚沼.md "wikilink")》RPG GAME
  - 《[美人魚](../Page/美人鱼_\(2016年电影\).md "wikilink")》（2016年，[周星馳執導電影](../Page/周星馳.md "wikilink")）。
  - 《[日月人魚：國王的女兒](../Page/日月人魚：國王的女兒.md "wikilink")》
  - 手機遊戲《陰陽師 Onmyoji》遊戲裡的角色 鯉魚精和[椒圖被設定成人魚的造型](../Page/椒圖.md "wikilink")。
  - 《[藍色海洋的傳說](../Page/藍色海洋的傳說.md "wikilink")》（2016年）中的沈清、世華，由[全智賢飾演](../Page/全智賢.md "wikilink")。
  - 《[魅惑人魚姬](../Page/魅惑人魚姬.md "wikilink")》
  - 《[新魔法美人魚](../Page/新魔法美人魚.md "wikilink")》
  - 《[聖劍同盟](../Page/聖劍同盟.md "wikilink")》
  - 《[闇影詩章](../Page/闇影詩章.md "wikilink")》遊戲中2個龍族的從者
  - 《[孤島人魚](../Page/孤島人魚.md "wikilink")》
  - 《[白貓project](../Page/白貓project.md "wikilink")》
  - 《[怪物彈珠](../Page/怪物彈珠.md "wikilink")》

## 原型

有科學家主張人魚是古代水手們誤認[儒艮而來的幻想生物](../Page/儒艮.md "wikilink")\[2\]，理由是儒艮会把半个身子露在水面上，抱着儒艮幼仔进行哺乳。但也有科学家反对这个观点，因为儒艮的叫声并不优美，不符合美人鱼传说中的描述。

## 参考文献

## 外部連結

  - [塞壬之鄉
    人魚起源神話與傳說](https://web.archive.org/web/20070307095330/http://aboutwitch.myweb.hinet.net/mermaidindex.htm)
  - [傳奇生物名冊](https://web.archive.org/web/20070705123057/http://www.onewitch.url.tw/legendarycreaturenew.htm)
    神話、傳說、奇幻生物大全
  - [亞特蘭提斯的人魚](https://web.archive.org/web/20070103120527/http://cyberx.liful.com/x0005/0004.htm)
  - [人魚傳說：希臘、北歐、英國、亞洲、南歐人魚傳說](https://web.archive.org/web/20070307095330/http://aboutwitch.myweb.hinet.net/mermaidindex.htm)

## 參見

  - [儒艮](../Page/儒艮.md "wikilink")
  - [水猿](../Page/水猿.md "wikilink")
  - [水棲人](../Page/水棲人.md "wikilink")
  - [鱼尾狮](../Page/鱼尾狮.md "wikilink")
  - [那伊阿得斯](../Page/那伊阿得斯.md "wikilink")
  - [溫蒂妮](../Page/溫蒂妮.md "wikilink")
  - [盧亭](../Page/盧亭.md "wikilink")

{{-}}

[人鱼](../Category/人鱼.md "wikilink") [M](../Category/水棲神秘生物.md "wikilink")
[M](../Category/中世紀傳說.md "wikilink") [M](../Category/長生不老.md "wikilink")

1.  [雙語金句﹕美海洋局嚴正聲明：美人魚是虛構神話](http://hk.news.yahoo.com/雙語金句-美海洋局嚴正聲明-美人魚是虛構神話-220111034.html)
     《明報》 2012年7月5日
2.